---
title: 'Структура backend сервиса на языке PHP'
---

Ensi Backend Skeleton (EBS) расширяет стандартный шаблон веб-приложения на фреймворке Laravel
добавляя в него дополнительное разделение кода на версии api и домены бизнес-логики.

## Спецификация API

Описание api сервиса в формате OAS3 интегрировано в код самого сервиса и используется для
генерации серверного кода и клиентских библиотек для работы с сервисом.

Файлы спецификации располагаются в `/public/api-docs/v1/` примерно вот так:
```
public/api-docs
└── v1
    ├── common_schemas.yaml
    ├── errors.yaml
    ├── foo_bar_domain
    │     ├── enums
    │     │     └── foo_enum.yaml
    │     ├── shcemas
    │     │     └── fizz_buzz.yaml
    │     └── paths.yaml
    └── index.yaml
```
Здесь `public/api-docs/v1/index.yaml` это главный файл спецификации, в нём файле описаны пути эндпоинтов,
но описания эндпоинтов вынесены в другие файлы.
Рядом располагаются файлы с общими схемами и папки, по одной на домен бизнес-логики.

Внутри папки домена есть файл `paths.yaml`, в котором перечисляются описания эндпоинтов, но без описания структуры объектов.
Структура объектов задаётся в файлах внутри папки `schemas`.
Перечисления вынесены в отдельную папку `enums`.

Файл `index.yaml` регистрируется в нескольких местах:
- в `config/serve-stoplight.php` для показа спецификации через stoplight
- в `config/openapi-server-generator.php` для генерации серверного кода
- в `config/openapi-client-generator.php` для генерации пакетов клиента к сервису

## Сгенерированный серверный код

На основании вышеописанной спецификации генерируются следующие файлы:
- файл регистрации роутов `app/Http/ApiV1/OpenApiGenerated/routes.php`
- глобально зарегистрированные перечисления `app/Http/ApiV1/OpenApiGenerated/Enums/`
- контроллеры согласно путям, указанным поле `x-lg-handler` описания эндпоинта
- заготовки FormRequest в папке `Requests` соседней с папкой контроллера
- заготовки pest тестов в папке `Tests` соседней с папкой контроллера

Папка с контроллерами (определяемая через поле `x-lg-handler`) задаёт отправную точку для формирования т.н. модуля api.
Структура у модуля следующая:
- `Controllers` - папка с контроллерами
- `Requests` - классы FormRequest
- `Queries` - классы Spatie\QueryBuilder
- `Resources` - классы JsonResource
- `Tests` - тесты pest для эндпоинтов

Пример:
```
app/Http/ApiV1/Modules/
├── Banners
│     ├── Controllers
│     ├── Queries
│     ├── Requests
│     ├── Resources
│     └── Tests
└── Landings
      ├── Controllers
      ├── Queries
      ├── Requests
      ├── Resources
      └── Tests
```

## Домены бизнес-логики

Примерно таким же образом организовано разделение доменного кода. Каждый домен является папкой вида `app/Domain/<domain-name>` со следующей структурой:
```
app/Domain/
├── Categories
│     ├── Actions
│     ├── Concerns
│     ├── Jobs
│     ├── Models
│     └── Observers
└── Support
    ├── Actions
    ├── Concerns
    ├── Events
    └── Models
```
Это те же самые папки из обычного шаблона Laravel, их названия говорят сами за себя, разница лишь в том что они разбиты на группы по доменам.
Отдельно стоит упомянуть домен `Support` - он не имеет какого-то бизнесс-смысла, а содержит общий для всех доменов код.

## Action классы

В сервисах Ensi код организован в т.н. Action-классы.
Каждое осмысленное самостоятельное действие выделяется в отдельный класс с методом execute.
Эти классы не реализуют никакой интерфейс, каждый action может принимать и возвращать из execute любые параметры которые ему требутся,
польза от actions не техничекая, а организационная - точки входа в "большие действия" сервиса расположены в ожидаемом месте
и имеют предсказуемый способ вызова.

Action - это M из MVC. Это значит что он не должен заниматься форматированием данных для ответа - для этого есть Resources,
не должен знать о http запросе - параметры запроса передаются как отдельные аргументы метода execute, как DTO или как array в тех случаях
когда это идиома фреймворка, `$model->fill($data)` например.